L’altra innovazione nei mezzi di comunicazione di massa è, come detto, il cinema, che a partire dal 1925 venne posto sotto il diretto controllo dello stato tramite la creazione dell’Istituto LUCE.

Già qualche anno prima della Grande Guerra aveva iniziato a manifestarsi in Europa un vivo interesse per il cinema come mezzo di educazione e di promozione di cultura.

Nel 1919 arrivò la consacrazione con il Duce che affidò al cinema il compito di una vasta operazione educativa e propagandistica. Nacque così il LUCE, ovvero L’Unione Cinematografica Educativa. Nel 1920 iniziò l’attività vera e propria con l’obbligo da parte del LUCE di proiettare i suoi film in tutte le sale cinematografiche, mentre nello stesso periodo si chiudeva il cinema privato UCI.

L’Unione Cinematografica Educativa divenne il fulcro del cinema e venne posto alle dirette dipendenze del Capo del governo con l’obbligo della supervisione diretta di Mussolini sui materiali realizzati. In quel periodo nacque anche la produzione del cinegiornale, un giornale fatto di immagini tipo rotocalco: apertura e chiusura erano dedicate a notizie che riguardavano Mussolini o la Casa Savoia, e all’interno trovavano spazio i documentari dall’estero.

Le sale in Italia erano parecchie ma non coprivano tutto il territorio nazionale; nacque così il Cinemobile che proiettava film nelle piazze. Nel 1931 avvenne il passaggio dal cinema muto a quello sonoro.
	wpe3.jpg (71163 byte)

Nel 1932 l’istituto LUCE dal Palazzo delle Corporazioni si trasferì in via S. Susanna dove venne attrezzato per tutte le sue funzioni ad eccezione dello sviluppo e stampa della pellicola. I comparti di produzione erano suddivisi fra cinegiornali, film didattico-scientifici, film documentari e film vari.

Importante iniziativa fu presa per il decennale della rivoluzione fascista nel quale il LUCE produsse il suo primo lungometraggio, "Camicia Nera", che raccontava la storia del fascismo con un misto di cinema, documentari e fiction e mostrando insieme reperti e materiali appositamente girati.Il genere documentario e quello di divulgazione scientifica restarono la punta di diamante del LUCE e, infatti, erano tra i migliori del mondo ed erano molto richiesti. Questo spinse a un maggior impegno sulle immagini e sulla ricerca di nuovi modi per proporre le notizie e la propaganda in maniera più convincente e appetibile al pubblico.

Se prima dell’entrata in guerra nel giugno del 1940 l’interesse del governo per il cinema di fiction era pressoché nullo, in seguito si accorse che gli italiani, quando non erano interessati ai bollettini di guerra, si distraevano con i film del genere detto dei "telefoni bianchi". Così dal 1935 l’istituto LUCE diede vita all’Ente Nazionale Industrie Cinematografiche. Attraverso Luigi Freddi, passato alla storia come eminenza grigia del cinema di regime, si diede inizio all’opera di propaganda sfruttando il cinema di stato. Nacque l’idea di Cinecittà, che Mussolini inaugurò nel "Natale di Roma" del 1937 .(v.doc.23)

Intanto, il 24 settembre 1936 l’istituto LUCE aveva cessato di essere alle dipendenze del Capo del Governo per passare a quella del Ministero per la Stampa e la Propaganda. Il LUCE aveva già consolidato una propria esperienza con inviati speciali nei primi anni Trenta. Con la guerra il loro lavoro si nazionalizzò e si specializzò: il LUCE organizzava i servizi con propri operatori di guerra inviandoli sul campo di battaglia, al contrario degli anglo-americani che dotarono ogni reparto di una macchina da presa e apparecchiature fotografiche usate dai soldati stessi.

Si ricorda il caso di Rino Filippini, operatore LUCE, che aveva realizzato filmati con immagini tragiche che mostravano le condizioni di combattenti al limite delle forze, con i vestiti stracciati e senza scarpe, documentari che furono censurati dal Min. Cul. Pop. perché screditavano l’immagine dell’Italia. Il LUCE aveva infatti il compito, impostogli da Mussolini, di mostrare al pubblico immagini di una guerra facile, non traumatica e facilmente sopportabile per la nostre truppe, una guerra ben lontana dalla realtà. 